\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Die Sowjetunion und Osteuropa seit 1945}
\subsection{Die Sowjetunion 1945 - 1991}
\subsubsection{Stalinismus}

Nach Lenins Tod 1924 übernahm Josef W. Stalin die Führung der Partei und regierte von 1929 bis 1953 das Land als \textbf{Alleinherrscher} mit \textbf{Terror und Gewalt}. Eines der wichtigsten Herrschaftsmittel war 
    der \textbf{Gulag}, eine Abkürzung (russ. \textbf{G}lawnoje \textbf{U}prawlenije \textbf{Lag}erej) für die Hauptverwaltung des sowjetischen Straflagersystem. Offiziell wurde es 1956 aufgelöst, doch zahlreiche bestanden weiterhin. Der sowjetische Sieg im Zweiten Weltkrieg (in der UdSSR wurde er der \glqq Grosse Vaterländische Krieg\grqq{} genannt) wurde zur Stabilisierung seiner persönlichen Herrschaft ausgenutzt. Ein wichtiges Instrument dabei war der \textbf{Personenkult} um Stalin. Ausserdem stärkte der Krieg den grossrussischen Nationalismus, den die Propaganda zur Unterdrückung der nichtrussischen Völker durch das \glqq Vatervolk Russland\grqq{} einsetzte. \par

Im Zweiten Weltkrieg war die Rote Armee bis an die Elbe vorgerückt, womit die \textbf{osteuropäischen Länder} unter sowjetische Herrschaft gerieten. Die Sowjetunion wandelte während den 1940er-Jahren Polen, die 
    Tschechoslowakei, Ungarn, Rumänien und Bulgarien zu Satellitenstaaten um und machte aus ihnen gefügige Verbündete innerhalb des \glqq\textbf{Ostblocks}\grqq{}. Dabei manipulierten sie Wahlen, verfolgten missliebige bürgerliche Politiker, lösten bürgerliche Parteien auf und verhalfen den kommunistischen Parteien zur Alleinherrschaft. Ausserdem ermöglichten bilaterale Freundschafts- und Beistandsverträge die Stationierung sowjetischer Truppen in den \glqq Satellitenstaaten\grqq{} noch vor dem Warschauer Pakt 1955. Nur Jugoslawien und Finnland blieben von direktem sowjetischem Einfluss frei.

\subsubsection{Entstalinisierung}

Nach dem Tod Stalins setzte sich nach internen Machtkämpfen \textbf{Nikita Chruschtschow} im September 1953 als Parteichef durch. Es gelang ihm schon bald, die obersten Ämter von Partei und Regierung in seiner Hand 
    zu vereinigen. Am 20. Parteitag der KPdSU 1956 leitete er mit dem \glqq\textbf{Geheimreferat}\grqq{} die Entstalinisierung ein. Ihr Ziel war nicht die Überwindung der kommunistischen Parteidiktatur, im Gegenteil: die KPdSU sollte von den Schandflecken der Verbrechen Stalins reingewaschen werden, um so neues Vertrauen und neue Begeisterung für die \glqq wahren\grqq{} Ziele des Kommunismus zu wecken. \par

Zu diesem Zweck leitete Chruschtschow zahlreiche \textbf{Reformen} ein:
    \begin{itemize}
        \item Er förderte die Landwirtschaft durch ein Programm zur Neulandgewinnung.
        \item Die industrielle Produktion sollte durch die Dezentralisierung der Wirtschaftsverwaltung effizienter werden.
        \item Bei der Förderung von Wissenschaft und Technik schien die neue Regierung besonders erfolgreich. So gelang ihr die Entsendung des ersten Erdsatelliten \glqq\textbf{Sputnik}\grqq{} 1957 ins All, was die 
                  Welt in Aufregung versetzte und den Aufstieg der UdSSR zur zweiten Weltmacht beschleunigte.
    \end{itemize}
    Auch auf politischer Ebene wollte Chruschtschow Reformen durchsetzen und die Entscheidungsgewalt der KPdSU dezentralisieren. \par

Diese Massnahmen verunsicherten die alten Funktionäre zutiefst, die nun um ihre Macht und Stellung fürchten mussten. Das trug dazu bei, dass Chruschtschow 1964 unerwartet von der Öffentlichkeit gestürzt wurde. Seine 
    Widersacher warfen ihm vor, er habe die innenpolitischen Verhältnisse in der Sowjetunion destabilisiert. Ebenfalls habe der nicht nur den \glqq Personenkult\grqq{} wiederbelebt, sondern das riesige Land wie einen \glqq patriarchalischen Bauernhof\grqq{} regiert. Ausserdem lastete man ihm aussenpolitische Misserfolge wie das diplomatische Einlenken in der Kubakrise an.

\subsubsection{Erstarrung und Stagnation}

Nach dem Sturz Chruschtschows übernahm 1966 \textbf{Leonid Breschnew} als Generalsekretär der KPdSU die Führung. Er stellte die alte Parteihierarchie wieder her und sicherte der kommunistischen Führungsschicht 
    erneut ihre Privilegien wie Auslandsreisen oder Vergünstigungen beim Einkauf. Diese sog. Nomenklatura schottete sich zunehmend gegen die Bevölkerung ab; Korruption und gegenseitige Bevorzugung gehörten zum Alltag. \par

Die weitreichende Rücknahme der politischen Reformen der Ära Chruschtschow im politisch-staatlichen Bereich ging einher mit einer teilweise \textbf{Restalinisierung}. Dissidenten, die eine Demokratisierung der 
    Sowjetunion forderten, wurden wieder stärker verfolgt und in Straflager gesteckt. Die Dissidentenbewegung erhoffte sich vom Abschluss des KSZE-Gipfels in Helsinki Unterstützung durch den Westen. Die kommunistische Führung änderte daraufhin ihren Umgang mit Regimekritikern: Sie kamen nicht mehr in Straflager, sondern in psychiatrische Kliniken, wurden verbannt oder ins Ausland abgeschoben. \par

Unter Breschnew beanspruchte die militärische Hochrüstung einen immer grösseren Teil der Volkswirtschaft. Um den Westen ein- bzw. zu überholen, wurden Unsummen an Geld ausgegeben, materielle Ressourcen verbraucht 
    und menschliche Arbeitskraft eingesetzt. Eine Folge war die zunehmende Unterversorgung der Bevölkerung mit Konsumgütern. Ausserdem beschleunigte diese Wirtschaftspolitik den \textbf{wirtschaftlichen Niedergang} der Sowjetunion und führte zu einer allgemeinen Senkung der Arbeitsmoral, zu Resignation und Lethargie in der Bevölkerung.

\subsubsection{Reformen}

Die Ära Breschnew endete 1982 mit seinem Tod. 1985 übernahm \textbf{Michail Gorbatschow} die Führung der KPdSU. Mit ihm kam ein entschiedener Reformer an die Spitze der Sowjetunion, der die Notwendigkeit 
    grundlegender Veränderungen erkannte und ein breit angelegtes Erneuerungsprogramm in Angriff nahm. Drei Leitbegriffe prägten seine Reformpolitik:
    \begin{itemize}
        \item Mit \glqq\textbf{Glasnost}\grqq{} (Offenheit, Öffentlichkeit, Transparenz) beschrieben die Reformer ihre Absicht, die staatlichen Entscheidungsprozesse unter Beteiligung der Massenmedien in 
                  öffentlichen Diskussionen durchschaubarer zu machen. \glqq Glasnost\grqq{} war Teil einer Demokratisierungsstrategie, die das Regierungshandeln auf eine kritisch-loyale Öffentlichkeit stützen sollte.
        \item Mit \glqq\textbf{Perestroika}\grqq{} (Umgestaltung, Umbau) bezeichneten die Reformkräfte die demokratische Modernisierung von Gesellschaft, Politik und Wirtschaft. Allerdings setzte Gorbatschow 
                  Grenzen: Er beabsichtigte, die Wirtschaft durch Aufnahme marktwirtschaftlicher Elemente effizienter und international konkurrenzfähiger zu machen. Das Gesellschaftliche Eigentum an Produktionsmitteln, die Planwirtschaft und die führende Rolle der kommunistischen Partei durften jedoch nicht angetastet werden.
        \item Mit dem \glqq\textbf{Neuen Denken}\grqq{} wurden eine neue Konzeption der sowjetischen Aussen- und Sicherheitspolitik erkennbar. Eine defensive Militärdoktrin sollte das Streben nach einer 
                  militärischen Vormachtstellung ablösen. Gorbatschow betonte die Einheit der Welt und die globale Geltung der \glqq friedlichen Koexistenz\grqq{}. Seit 1987 baute er daher auch das weltpolitische Engagement der Sowjetunion ab, indem er z.B. die Truppen aus Afghanistan zurückzog.
    \end{itemize}

Die anfängliche Begeisterung und Aufbruchstimmung in der Bevölkerung wich allmählich der Sorge um die weitere Entwicklung. Viele waren enttäuscht, dass die Reformpolitik z.T. die Lebensverhältnisse verschlechterte. 
    Die wachsende Arbeitslosigkeit verstärkte soziale Spannungen. \par

Die fehlende Wirkung Gorbatschows Reformen haben verschiedene Gründe:
    \begin{itemize}
        \item Widerstand und Unfähigkeit bei der privilegierten Schicht von Partei-, Staats- und Wirtschaftsfunktionären sowie grosser Teile des Militärs.
        \item Mangelnde Konsequenz der Reformen und sinkendes Vertrauen in die Reformierbarkeit des \glqq realen Sozialismus\grqq{}.
        \item Die schwere Zerrüttung des sowjetischen Wirtschaftssystems seit den letzten Jahren Breschnews.
        \item Der immer noch starke Wille der Völker der Sowjetunion zur Eigenständigkeit.
        \item Die gering ausgeprägte Initiative und Kreativität der Mehrheit der Sowjetbürger, die nie etwas anderes als die absolute Herrschaft der Zaren oder die Diktatur der kommunistischen Partei erfahren hatten.
    \end{itemize}

\subsubsection{Ende der Sowjetunion}

1991 spitzten sich die Krisen in der Sowjetunion dramatisch zu:
    \begin{itemize}
        \item Die Versorgungslage der Bevölkerung war katastrophal.
        \item Streiks in den Kohlerevieren beschleunigten den wirtschaftlichen Verfall und untergruben die politische Stabilität.
        \item Die verschiedenen Nationalitäten begehrten immer offener gegen die Zentralgewalt auf, die die Opposition mit Gewalt unterdrückte.
    \end{itemize}

Gorbatschow wollte den drohenden Zerfall der Sowjetunion mit einem \textbf{neuen Unionsvertrag} aufhalten, der die UdSSR in eine \glqq Union souveräner Staaten\grqq{} umwandelte. Das hätte das Ende der 
    zentralistischen Herrschaft Moskaus und der KPdSU bedeutet. Um das Sowjetimperium und das Herrschaftsmonopol der KPdSU zu erhalten, putschten am 19. August 1991 konservative Kräfte unter der Führung von Politikern und Militärs. Der Putsch scheiterte jedoch rasch am Widerstand der Moskauer Bevölkerung unter Führung von \textbf{Boris Jelzin}. Er war der erste frei gewählte Präsident der russischen Föderation und war aus der KPdSU ausgetreten, da er sie für nicht reformierbar hielt. Nach dem Putsch entmachtete und verbot er sie. \par

Am 8. Dezember 1991 hatten Russland, Weissrussland und die Ukraine die Auflösung der Sowjetunion erklärt und die \glqq\textbf{Gemeinschaft Unabhängiger Staaten}\grqq{} (\textbf{GUS}) gegründet. Am 21. Dezember 
    schlossen sich elf weitere Republiken der GUS an. \par

Am 25. Dezember trat Gorbatschow als sowjetischer Staatspräsident zurück. In der Silvesternacht wurde auf dem Kreml die Fahne der Sowjetunion eingeholt und durch diejenige Russlands ersetzt.

\subsection{Der Wandel in den ost- und südosteuropäischen Staaten}
\subsubsection{\glqq Völker\grqq{}- und \glqq Bürgerfrühling\grqq{}}

1989 fiel die Berliner Mauer, 1990 erklärten Russland und alle anderen Sowjetrepubliken ihre Souveränität im Rahmen der Sowjetunion, 1991 wurde die Sowjetunion und der Warschauer Pakt aufgelöst. Der Zusammenbruch 
    des Sowjetimperiums brachte den Menschen in der DDR die Wiedervereinigung in Frieden und Freiheit und den Staaten Ost- und Südosteuropas einen \glqq\textbf{Völkerfrühling}\grqq{}. Sie konnten sich von der Herrschaft der Sowjetunion befreien und eine eigenständige Aussenpolitik betreiben. Dabei entschieden sie sich für eine enge Anlehnung an die USA und die EU. Diese Verwestlichung bestimmte auch die Innenpolitik: Demokratisierung, Übernahme der Marktwirtschaft und die Liberalisierung des öffentlichen Lebens. \par

Der englische Zeithistoriker Timothy Garton Ash hat in seinem Aufsatz 1990 die Revolutionen in der DDR und Osteuropa als \glqq\textbf{Bürgerfrühling}\grqq{} bezeichnet. Fünf Merkmale charakterisieren in seinen Augen 
    den bürgerlich-liberalen Aufbruch:
    \begin{enumerate}
        \item Grosse \textbf{Bedeutung der politischen Moral}: In allen kommunistischen Diktaturen führten die Menschen ein Doppelleben. Offen und ehrlich konnten sich viele nur im engsten privaten Kreis äussern. In 
                  der Öffentlichkeit mussten sie lügen und die kommunistischen Propagandaphrasen nachbeten, wollten sie vor Verfolgung sicher sein. Aus dieser Situation heraus erklären sich die moralischen Forderungen nach Wahrhaftigkeit, Aufrichtigkeit, Meinungsfreiheit und Öffentlichkeit.
        \item Hoher Grad an \textbf{Gewaltlosigkeit}: Das Fehlen von Gewalt bei der Revolution in der DDR hat ihr den Namen \glqq friedliche Revolution\grqq{} verliehen. Ebenfalls gewaltlos verliefen die Umwälzungen 
                  in Polen, Ungarn, der Tschechoslowakei und Bulgarien. Zu gewaltsamen Auseinandersetzungen kam es hingegen in Rumänien; in Jugoslawien begleiteten Kriege das Auseinanderbrechen des Vielvölkerstaates.
        \item \textbf{Ausbleiben gegenrevolutionärer Massnahmen} seitens der Machthaber: Kaum hatten 1989 die Revolutionen wirklich begonnen, schreckten die kommunistischen Eliten vor Gewaltanwendung zurück. Sie 
                  wussten nicht nur, dass ihre Herrschaft jegliche Legitimität verloren hatte, sondern auch, dass ihnen dieses Mal die Truppen Moskaus nicht zu Hilfe eilen würden.
        \item \textbf{Wiederbelebung alter nationaler Traditionen und Identitäten}: In der DDR, in Polen, Ungarn, der Tschechoslowakei und in Rumänien erinnerten sich die Menschen an ihr nationales 
                  Selbstbestimmungsrecht. Sie sangen alte Nationalhymnen und schnitten Hammer und Sichel aus ihren Nationalflaggen. Der wieder entdeckte Nationalstolz bedeutete keine Feindschaft gegen andere Nationen, sondern sollte den eigenen Unabhängigkeits- und Freiheitsdrang unterstreichen.
        \item \textbf{Forderung nach der Schaffung einer modernen Zivilgesellschaft}: Die Bürger wollten sich von der kommunistischen Parteidiktatur befreien, die alle gesellschaftlichen Bereiche kontrollierte. Die 
                  Opposition forderte deswegen die Gründung freiwilliger und demokratischer Vereinigungen, die das Projekt einer selbstbestimmten bürgerlich-liberalen Ordnung zu diskutieren hatten. Das alles sollte möglichst zivilisiert, d.h. höflich, tolerant und ohne Gewalt geschehen.
    \end{enumerate}

Die Veränderungen in der DDR und den ost- und südosteuropäischen Staaten verliefen jedoch nicht gleichmässig und gleichförmig, sondern unterschieden sich v.a. im Tempo des Wandels.